\section{Il Modello di Ising}

\subsection{Storia}
Il modello di Ising è un modello matematico della fisica statistica introdotto per descrivere il comportamento collettivo di sistemi magnetici. 
Esso fu ideato da Wilhelm Lenz nel 1920, che lo propose come problema al suo studente di dottorato Ernst Ising.
Nel 1925 Ising pubblicò la soluzione esatta del modello in una dimensione \cite{ising1925}, concludendo erroneamente che il modello non presentasse una transizione di fase.
Solo nel 1944 Lars Onsager ottenne la soluzione esatta del modello bidimensionale in assenza di campo magnetico esterno, dimostrando l’esistenza di una transizione di fase a temperatura critica finita.

Il modello descrive un sistema di spin discreti disposti su un reticolo, in cui ogni spin può assumere due valori, $+1$ (spin up) o $-1$ (spin down).
L’interazione locale tra gli spin può dare origine a un comportamento collettivo macroscopico, manifestato dalla magnetizzazione spontanea.

Nel corso degli anni, il modello di Ising è diventato un paradigma fondamentale per lo studio delle transizioni di fase e del comportamento critico.
Grazie alla sua semplicità concettuale e alla ricchezza dei fenomeni che descrive, esso ha trovato applicazioni anche al di fuori della fisica,
ad esempio nelle reti neurali artificiali (modello di Hopfield), in biofisica e in sociologia, nei cosiddetti modelli di opinione.

\subsection{Definizione del Modello}
In questo lavoro ci concentreremo sul modello di Ising bidimensionale definito su un reticolo quadrato,
sebbene il modello possa essere generalizzato a qualsiasi dimensione e a diverse topologie di reticolo.

Consideriamo un sistema composto da $N$ siti, ciascuno occupato da uno spin $s_i \in \{+1, -1\}$.
L’Hamiltoniana del sistema è data da:
\begin{equation}
E = -J \sum_{\langle i,j \rangle} s_i s_j - h \sum_{i} s_i ,
\end{equation}
dove la somma $\langle i,j \rangle$ è estesa alle coppie di siti adiacenti (vicini più prossimi),
$J$ è la costante di accoppiamento e $h$ rappresenta un campo magnetico esterno uniforme.

Il segno di $J$ determina la natura dell’interazione:
\begin{itemize}
\item $J > 0$: interazione ferromagnetica, che favorisce l’allineamento degli spin;
\item $J < 0$: interazione antiferromagnetica, che favorisce l’anti-allineamento.
\end{itemize}

Nel seguito considereremo esclusivamente il caso ferromagnetico ($J>0$) in assenza di campo esterno ($h=0$),
per cui l’Hamiltoniana si riduce a:
\[
E = -J \sum_{\langle i,j \rangle} s_i s_j .
\]

L’equilibrio termodinamico del sistema è descritto dalla distribuzione di Boltzmann:
\[
P(\{s_i\}) = \frac{1}{Z} e^{-\beta E(\{s_i\})},
\]
dove $\beta = 1/(k_B T)$ e la funzione di partizione è definita come:
\begin{equation}
Z = \sum_{\{s_i\}} e^{-\beta E(\{s_i\})}.
\end{equation}

A basse temperature il termine energetico domina e il sistema tende verso configurazioni ordinate con spin allineati.
Ad alte temperature, invece, le fluttuazioni termiche prevalgono e il sistema si trova in una fase disordinata.

Nel caso bidimensionale e in assenza di campo esterno, il modello di Ising presenta una transizione di fase a una temperatura critica finita $T_c$,
che separa una fase ferromagnetica con magnetizzazione spontanea non nulla da una fase paramagnetica con magnetizzazione nulla.

\subsection{Simmetria $\mathbb{Z}_2$}
In assenza di campo esterno ($h=0$), l’Hamiltoniana è invariante sotto la trasformazione discreta:
\begin{equation}
\mathcal{P}:\quad s_i \longrightarrow -s_i \qquad \forall\, i .
\end{equation}

Infatti, invertendo simultaneamente tutti gli spin, si ottiene:
\begin{equation}
E[\{-s_i\}] = -J \sum_{\langle i,j \rangle} (-s_i)(-s_j)
= -J \sum_{\langle i,j \rangle} s_i s_j = E[\{s_i\}].
\end{equation}

Il gruppo di simmetria associato è $\mathbb{Z}_2 = \{\mathbf{1}, \mathcal{P}\}$,
con $\mathcal{P}^2 = \mathbf{1}$.

\subsection{Parametro d’Ordine}
Un parametro d’ordine è una grandezza macroscopica che distingue le diverse fasi di un sistema.
Nel modello di Ising il parametro d’ordine naturale è la magnetizzazione media per spin:
\begin{equation}
m = \frac{1}{N} \sum_{i=1}^{N} \langle s_i \rangle .
\end{equation}

La media termica di un osservabile $\mathcal{O}$ è definita come:
\begin{equation}
\langle \mathcal{O} \rangle =
\frac{1}{Z} \sum_{\{s_i\}} \mathcal{O}\, e^{-\beta E(\{s_i\})}.
\end{equation}

Il comportamento del parametro d’ordine è il seguente:
\begin{equation}
m =
\begin{cases}
0 & T > T_c \quad \text{(fase disordinata, simmetria integra)} \\[6pt]
\pm m_0(T) \neq 0 & T < T_c \quad \text{(fase ordinata, simmetria rotta)} .
\end{cases}
\end{equation}
