\section{PCA: Principal Component Analysis}

\subsection{Introduzione alla PCA}

La PCA è una tecnica - di machine learning non supervisionato - lineare di riduzione 
della dimensionalità, che consente diidentificare le direzioni lungo le quali i dati presentano la massima varianza.
Attraverso una trasformazione ortogonale, essa proietta i dati originali in un
nuovo sistema di coordinate in cui le nuove variabili, dette componenti principali.

La prima componente principale è la direzione lungo la quale la varianza dei dati
è massima; la seconda è ortogonale alla prima e massimizza la varianza residua,
e così via.

\subsection{Algoritmo}

Sia $X$ la matrice dei dati centrati rispetto alla media, di dimensione $N \times p$, dove $N$
è il numero di data points e $p$ il numero di features di ogni dato(Per lo studio del modello di Ising $p = n^o \ di \ siti$,
mentre $N = n^o \ di \ configurazioni \ campionate)$.

La matrice di covarianza è definita come:

\begin{equation}
    C = \frac{1}{N-1} X^T X
\end{equation}

Utilizzando la SVD (singular value decomposition) per la matrice dei dati centrali abbiamo:
\begin{equation}
    X = U S V^{T}
    C = \frac{1}{N-1} V S U^{T} U S V^{T} = V (\frac{S^2}{N-1}) V^T
\end{equation}
Gli autovettori associati ai maggiori autovalori individuano le direzioni lungo
le quali i dati mostrano le fluttuazioni più significative.

La capacità della PCA di ridurre la dimensionalità dei dati risiede nella possibilità di proiettare 
i dati attraverso la trasformazione ortogonale $V$ considerandone però solo le prime $g$ colonne.
\begin{equation}
    \tilde{X} = X \tilde{V}
\end{equation}
Dove abbiamo indicato con $\tilde{X}$ la matrice dei dati proietata e con $\tilde{V}$ la matrice V con solo le prime $g$ colonne, 
$\tilde{X}$ è dunque una matrice $N \times g$. 

\subsection{Interpretazione fisica nel modello di Ising}

Nel caso del modello di Ising, ogni configurazione Monte Carlo può essere
interpretata come un punto nello spazio delle configurazioni. Applicando la PCA
a un insieme di configurazioni generate a diverse temperature, la prima
componente principale risulta essere fortemente correlata con la magnetizzazione
del sistema.

In prossimità della transizione di fase, la distribuzione dei dati nello spazio
delle prime componenti principali mostra una chiara separazione tra fase
ferromagnetica e fase paramagnetica. \cite{Hu2017}




